\subsection{\textbf{課題}}
\subsubsection{\textbf{\textit{1. 次の関数を微分せよ．}}}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
i)\mapleinline{inert}{2d}{x*log*x}{$\displaystyle {x}^{2} \left( {\it log} \right) $}
，ii)\mapleinline{inert}{2d}{1/(1+x)^3}{$\displaystyle  \left( 1+x \right) ^{-3}$}
，iii)\mapleinline{inert}{2d}{sqrt(4*x+3)}{$\displaystyle  \sqrt{4\,x+3}$}
，iv)\mapleinline{inert}{2d}{1/(a^2+(x-x[0])^2)}{$\displaystyle  \left( {a}^{2}+ \left( x-x_{{0}} \right) ^{2} \right) ^{-1}$}
}\end{Maple Normal}

\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{2. 次の関数の1次から5次導関数を求めよ．}}}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
i)\mapleinline{inert}{2d}{sin^2*x}{$\displaystyle {\sin}^{2}x$}
，ii)\mapleinline{inert}{2d}{e^x}{$\displaystyle {e}^{x}$}
}\end{Maple Normal}

\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{3. 次の関数とその1次導関数を同時にプロットし概形を確認し，さらに増減表を求めよ．}}}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
\mapleinline{inert}{2d}{x/(x^2-2*x+4)}{\[\displaystyle {\frac {x}{{x}^{2}-2\,x+4}}\]}
}\end{Maple Normal}
\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{4.次の関数の}}\mapleinline{inert}{2d}{x = 3}{$\displaystyle x=3$}
\textbf{\textit{での接線を求め，2つの関数を同時にプロットせよ．}}}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
\mapleinline{inert}{2d}{y = x^3-2*x^2-35*x}{\[\displaystyle y={x}^{3}-2\,{x}^{2}-35\,x\]}
}\end{Maple Normal}
\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{5.以下の関数をx0まわりで３次までテイラー展開し，得られた関数ともとの関数をプロットせよ．さらに5次まで展開した場合はどう変化するか．}}}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
i) y=sin(x), x0=0，ii) y=cos(x), x0=Pi/2}\end{Maple Normal}

\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{6.(発展課題）}}\mapleinline{inert}{2d}{f(x, y) = e^x*log(1+y)}{$\displaystyle f \left( x,y \right) ={e}^{x}{\it log} \left( 1+y \right) $}
\textbf{\textit{を}}\mapleinline{inert}{2d}{x = 0, y = 0}{$\displaystyle x=0,\,y=0$}
\textbf{\textit{のまわりで3次まで展開せよ．}}}
\begin{maplegroup}
\newpage
\end{maplegroup}
\subsection{\textbf{解答例}}
\subsubsection{\textbf{\textit{1.}}}
\begin{maplegroup}
\begin{mapleinput}
\mapleinline{active}{1d}{diff(x*log(x),x);
diff(1/(1 + x)\symbol{94}3,x);
diff(sqrt(4*x + 3),x);
diff(1/(a\symbol{94}2+(x-x0)\symbol{94}2),x);
}{}
\end{mapleinput}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{ln(x)+1}{\[\displaystyle \ln  \left( x \right) +1\]}
\end{maplelatex}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{-3/(1+x)^4}{\[\displaystyle -3\, \left( 1+x \right) ^{-4}\]}
\end{maplelatex}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{2/sqrt(4*x+3)}{\[\displaystyle 2\, \left(  \sqrt{4\,x+3} \right) ^{-1}\]}
\end{maplelatex}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{-(2*x-2*x0)/(a^2+(x-x0)^2)^2}{\[\displaystyle -{\frac {2\,x-2\,{\it x0}}{ \left( {a}^{2}+ \left( x-{\it x0} \right) ^{2} \right) ^{2}}}\]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{2.}}}
\begin{maplegroup}
\begin{mapleinput}
\mapleinline{active}{1d}{diff(sin(x)\symbol{94}2,x);
diff(sin(x)\symbol{94}2,x$2);}{}
\end{mapleinput}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{2*sin(x)*cos(x)}{\[\displaystyle 2\,\sin \left( x \right) \cos \left( x \right) \]}
\end{maplelatex}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{2*cos(x)^2-2*sin(x)^2}{\[\displaystyle 2\, \left( \cos \left( x \right)  \right) ^{2}-2\, \left( \sin \left( x \right)  \right) ^{2}\]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{mapleinput}
\mapleinline{active}{1d}{diff(exp(x),x);
}{}
\end{mapleinput}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{exp(x)}{\[\displaystyle {{\rm e}^{x}}\]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
以下略}\end{Maple Normal}

\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{3.}}}
\begin{maplegroup}
\begin{mapleinput}
\mapleinline{active}{1d}{f0:=unapply(x/(x\symbol{94}2-2*x+4),x):
df:=unapply(diff(f0(x),x),x);
plot([f0(x),df(x)],x);}{}
\end{mapleinput}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{df := proc (x) options operator, arrow; 1/(x^2-2*x+4)-x*(2*x-2)/(x^2-2*x+4)^2 end proc}{\[\displaystyle {\it df}\, := \,x\mapsto  \left( {x}^{2}-2\,x+4 \right) ^{-1}-{\frac {x \left( 2\,x-2 \right) }{ \left( {x}^{2}-2\,x+4 \right) ^{2}}}\]}
\end{maplelatex}
\mapleresult
\mapleplot{Diffplot2d1.eps}
\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{4.}}}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
与関数をf0と定義．}\end{Maple Normal}

\textbf{f0:=unapply(x\symbol{94}3  - 2*x\symbol{94}2  - 35*x,x);}\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{f0 := proc (x) options operator, arrow; x^3-2*x^2-35*x end proc}{\[\displaystyle {\it f0}\, := \,x\mapsto {x}^{3}-2\,{x}^{2}-35\,x\]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
微分関数をdfと定義}\end{Maple Normal}

\textbf{df:=unapply(diff(f0(x),x),x);}\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{df := proc (x) options operator, arrow; 3*x^2-4*x-35 end proc}{\[\displaystyle {\it df}\, := \,x\mapsto 3\,{x}^{2}-4\,x-35\]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
接点(x0,f0(x0))で傾きdf(x0)の直線をf1と定義．}\end{Maple Normal}

\textbf{x0:=3;}
\textbf{eq1:=df(x0)*(x-x0)+f0(x0);}
\textbf{f1:=unapply(eq1,x);}\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{x0 := 3}{\[\displaystyle {\it x0}\, := \,3\]}
\end{maplelatex}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{eq1 := -20*x-36}{\[\displaystyle {\it eq1}\, := \,-20\,x-36\]}
\end{maplelatex}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{f1 := proc (x) options operator, arrow; -20*x-36 end proc}{\[\displaystyle {\it f1}\, := \,x\mapsto -20\,x-36\]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
2つの関数を同時にプロット．}\end{Maple Normal}

\textbf{plot([f0(x),f1(x)],x=-5..5);}\mapleresult
\mapleplot{Diffplot2d2.eps}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{5. i)}}}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
先ず与関数をf0と定義}\end{Maple Normal}

\textbf{f0:=unapply(sin(x),x);}\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{f0 := proc (x) options operator, arrow; sin(x) end proc}{\[\displaystyle {\it f0}\, := \,x\mapsto \sin \left( x \right) \]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
テイラー展開した結果をeq1とする．関数として定義するためにeq1を多項式に変換し(convert)，unapplyをかける．}\end{Maple Normal}

\textbf{eq1:=series(f0(x),x=0,3);}
\textbf{f1:=unapply(convert(eq1,polynom),x);}\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{eq1 := x+O(x^3)}{\[\displaystyle {\it eq1}\, := \,x+O \left( {x}^{3} \right) \]}
\end{maplelatex}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{f1 := proc (x) options operator, arrow; x end proc}{\[\displaystyle {\it f1}\, := \,x\mapsto x\]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
５次についても同様}\end{Maple Normal}

\textbf{eq2:=series(f0(x),x=0,5);}
\textbf{f2:=unapply(convert(eq2,polynom),x);}\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{eq2 := x-(1/6)*x^3+O(x^5)}{\[\displaystyle {\it eq2}\, := \,x-1/6\,{x}^{3}+O \left( {x}^{5} \right) \]}
\end{maplelatex}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{f2 := proc (x) options operator, arrow; x-(1/6)*x^3 end proc}{\[\displaystyle {\it f2}\, := \,x\mapsto x-1/6\,{x}^{3}\]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{Maple Normal}{
3つの関数を同時プロット}\end{Maple Normal}

\textbf{plot([f0(x),f1(x),f2(x)],x=-Pi..Pi);}\mapleresult
\mapleplot{Diffplot2d3.eps}
\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{5. ii)}}}
\begin{maplegroup}
\begin{mapleinput}
\mapleinline{active}{1d}{series(f0(x),x=Pi/2,3)
\begin{Maple Normal}{
以外は前問とおなじ．}\end{Maple Normal}
}{}
\end{mapleinput}
\end{maplegroup}
\subsubsection{\textbf{\textit{6.}}}
\begin{maplegroup}
\begin{mapleinput}
\mapleinline{active}{1d}{f:=unapply(exp(x)*log(1+y),(x,y));
}{}
\end{mapleinput}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{f := proc (x, y) options operator, arrow; exp(x)*ln(y+1) end proc}{\[\displaystyle f\, := \,( {x,y} )\mapsto {{\rm e}^{x}}\ln  \left( 1+y \right) \]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{mapleinput}
\mapleinline{active}{1d}{eq1:=series(series(f(x,y),x=0,3),y=0,3);
}{}
\end{mapleinput}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{eq1 := O(x^3)+(1+(1/2)*x^2+x)*y+(-(1/2)*x-1/2-(1/4)*x^2)*y^2+O(y^3)}{\[\displaystyle {\it eq1}\, := \,O \left( {x}^{3} \right) + \left( 1+1/2\,{x}^{2}+x \right) y+ \left( -1/2\,x-1/2-1/4\,{x}^{2} \right) {y}^{2}\\
\mbox{}+O \left( {y}^{3} \right) \]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{mapleinput}
\mapleinline{active}{1d}{g:=unapply(convert(convert(eq1,polynom),polynom),(x,y));
}{}
\end{mapleinput}
\mapleresult
\begin{maplelatex}
\mapleinline{inert}{2d}{g := proc (x, y) options operator, arrow; (1+(1/2)*x^2+x)*y+(-(1/2)*x-1/2-(1/4)*x^2)*y^2 end proc}{\[\displaystyle g\, := \,( {x,y} )\mapsto  \left( 1+1/2\,{x}^{2}+x \right) y+ \left( -1/2\,x-1/2-1/4\,{x}^{2} \right) {y}^{2}\]}
\end{maplelatex}
\end{maplegroup}
\begin{maplegroup}
\begin{mapleinput}
\mapleinline{active}{1d}{plot3d([f(x,y),g(x,y)],x=-1..1,y=-1..1,axes=box);
}{}
\end{mapleinput}
\mapleresult
\mapleplot{Diffplot3d4.eps}
\end{maplegroup}

