\subsubsection{Diff}
\begin{enumerate}
\item 
\begin{MapleInput}
> diff(x*log(x),x);
> diff(1/(1 + x)^3,x);
> diff(sqrt(4*x + 3),x);
>diff(1/(a^2+(x-x0)^2),x);
\end{MapleInput}
\begin{MapleOutputGather}
\ln  \left( x \right) +1 \notag \\
-3\, \left( 1+x \right) ^{-4} \notag \\
 2\, \left(  \sqrt{4\,x+3} \right) ^{-1} \notag \\
 -{\frac {2\,x-2\,{\it x0}}{ \left( {a}^{2}+ \left( x-{\it x0} \right) ^{2} \right) ^{2}}} \notag
\end{MapleOutputGather}

\item
\begin{MapleInput}
> diff(sin(x)^2,x);
> diff(sin(x)^2,x$2);
\end{MapleInput}

\begin{MapleOutputGather}
2\,\sin \left( x \right) \cos \left( x \right) \notag \\
 2\, \left( \cos \left( x \right)  \right) ^{2}-2\, \left( \sin \left( x \right)  \right) ^{2}\notag
\end{MapleOutputGather}
\begin{MapleError}
以下略
\end{MapleError}


\item
先ず与関数をf0と定義
\begin{MapleInput}
> f0:=unapply(sin(x),x);
\end{MapleInput}
\begin{MapleOutput}
 {\it f0}\, := \,x\mapsto \sin \left( x \right)
\end{MapleOutput}
テイラー展開した結果をeq1とする．関数として定義するためにeq1を多項式に変換し(convert)，unapplyをかける．
\begin{MapleInput}
> eq1:=series(f0(x),x=0,3);
> f1:=unapply(convert(eq1,polynom),x);
\end{MapleInput}
\begin{MapleOutputGather}
{\it eq1}\, := \,x+O \left( {x}^{3} \right) \notag \\
{\it f1}\, := \,x\mapsto x \notag
\end{MapleOutputGather}
５次についても同様
\begin{MapleInput}
> eq2:=series(f0(x),x=0,5);
> f2:=unapply(convert(eq2,polynom),x);
\end{MapleInput}
\begin{MapleOutputGather}
 {\it eq2}\, := \,x-1/6\,{x}^{3}+O \left( {x}^{5} \right) \notag \\
 {\it f2}\, := \,x\mapsto x-1/6\,{x}^{3} \notag
\end{MapleOutputGather}
3つの関数を同時プロット
\begin{MapleInput}
> plot([f0(x),f1(x),f2(x)],x=-Pi..Pi);
\end{MapleInput}
\MaplePlot{40mm}{./figures/Diffplot2d3.eps}

\begin{MapleInput}
> series(f0(x),x=Pi/2,3)
\end{MapleInput}
以外は前問とおなじ．

\item
\begin{MapleInput}
f:=unapply(exp(x)*log(1+y),(x,y));
\end{MapleInput}
\begin{MapleOutput}
f\, := \,( {x,y} )\mapsto \exp(x)\ln  \left( 1+y \right)
\end{MapleOutput}
\begin{MapleInput}
eq1:=series(series(f(x,y),x=0,3),y=0,3);
\end{MapleInput}
\begin{MapleOutput}
{\it eq1}\, := \,O \left( {x}^{3} \right) + \left( 1+1/2\,{x}^{2}+x \right) y+ \left( -1/2\,x-1/2-1/4\,{x}^{2} \right) {y}^{2}\\
\mbox{}+O \left( {y}^{3} \right)
\end{MapleOutput}

\begin{MapleInput}
> g:=unapply(convert(convert(eq1,polynom),polynom),(x,y));
\end{MapleInput}
\begin{MapleOutput}
g\, := \,( {x,y} )\mapsto  \left( 1+1/2\,{x}^{2}+x \right) y+ \left( -1/2\,x-1/2-1/4\,{x}^{2} \right) {y}^{2}
\end{MapleOutput}
\begin{MapleInput}
> plot3d([f(x,y),g(x,y)],x=-1..1,y=-1..1,axes=box);
\end{MapleInput}
\MaplePlot{60mm}{./figures/Diffplot3d4.eps}
\end{enumerate}